\capitulo{1}{Introducción}\label{ch:introduccion}
Los sistemas empotrados o embebidos (SE) son sistemas diseñados para realiza una
función específica y, por tanto, solo realizan una o unas pocas tareas
concretas. Este hecho les diferencia de otros sistemas de propósito general como
son los ordenadores o teléfonos móviles, que son capaces de realizar multitud de
tares de diferente naturaleza. 

Como el propio nombre de los SE indica, este tipo de sistemas se suele encontrar
integrado en otros sistemas eléctricos o mecánicos de mayor envergadura y que se
encargan de controlar. Por esta razón, se requiere que los SE cuenten con 
ciertas características como son un tamaño reducido, un bajo consumo o un bajo
coste. Requisitos que a su vez provocan nuevas características como la menor
potencia de cálculo en comparación con otro tipo de sistemas. Además, en función
de las condiciones ambientales donde se encuentre el SE, es posible que necesite
ser dotado de protección adicional ante situaciones de temperatura, humedad,
vibración, etc. no habituales.

Ciertos SE controlan el funcionamiento de otros sistemas que requieren que sus
operaciones se realicen de manera determinista. Es decir, una instrucción dada
se tiene que realizar de manera inmediata o con un retardo mínimo y conocido de
antemano. Para dar soporte a operaciones en tiempo real, los SE cuentan con
Sistemas Operativos en Tiempo Real (RTOS) que se encargar de repartir el tiempo
de ejecución de cada tarea y asignándolo en función de la prioridad de cada
tarea.

A nivel de \extranjerismo{hardware}, es un microcontrolador quien se encarga de
ejecutar las instrucciones programadas. Un microcontrolador cuenta con un
microprocesador, con la memoria y con los periféricos de entrada y salida.
Periféricos habituales y que permiten la interacción entre el SE y otros
dispositivos son aquellos que usan buses serie de datos. Algunos de los buses
más frecuentes son Inter-Integrated Circuit (I\textsuperscript{2}C), Serial
Peripheral Interface (SPI), o Universal Serial Bus (USB).

Otro medio que emplean los SE para comunicarse son las redes de comunicaciones
de datos, a las que se puede conectar tanto por cable como de manera
inalámbrica. Existen varios protocolos para comunicarse en red, siendo unos de
los más comunes los pertenecientes a la familia de protocolos TCP/IP
(Transmission Control Protocol / Internet Protocol). Esta familia de protocolos
es ampliamente utilizada para comunicar equipos en redes de área local (LAN), en
redes de área local inalámbricas (WLAN) y en todo el mundo a través de Internet.

Con el uso de TCP/IP abre un abanico de nuevas funcionalidades permitiendo
realizar funciones que antes no eran posible. Por ejemplo, usando el Hypertext
Transfer Protocol (HTTP) se pueden transferir páginas web, con File Transfer
Protocol (FTP) transferir archivos, con Simple Mail Transfer Protocol (SMTP)
enviar o recibir correo electrónico o con Message Queuing Telemetry Transport
(MQTT) se pueden enviar mensajes bajo el patrón de mensajería de
publicar-suscribir.

En este trabajo se muestra como crear un SE conectado usando una placa de
desarrollo FRDM-K64F del fabricante NXP. Se parte de la configuración de los
componentes \extranjerismo{hardware} y \extranjerismo{software} necesarios, para
terminar demostrando la interacción (de manera remota) de un SE desde una
aplicación web. Desde dicha aplicación es posible enviar comandos para realizar
alguna de las funciones programadas en la placa.

\section{Estructura de la memoria}\label{sec:estructura}
La presente memoria se estructura de la siguiente manera:

\begin{itemize}
\item
  \textbf{Introducción:} descripción abreviada de los temas principales 
  abordados en el proyecto tanto los sistemas embebidos como las comunicaciones
  realizadas mediante la familia de protocolos TCP/IP. La introducción está
  acompañada de la estructura que toma la memoria y un listado con el contenido
  adjunto a la misma.
\item
  \textbf{Objetivos del proyecto:} declaración de los objetivos que se pretenden
  conseguir con el desarrollo de este trabajo.
\item
  \textbf{Conceptos teóricos:} explicación de los conceptos teóricos más
  relevantes en la realización del proyecto.
\item
  \textbf{Técnicas y herramientas:} descripción de las técnicas y las
  herramientas que han sido empleadas para el desarrollo del proyecto.
\item
  \textbf{Aspectos relevantes del desarrollo:} presentación de los aspectos o
  facetas que han tomado mayor relevancia durante la ejecución de trabajo.
\item
  \textbf{Trabajos relacionados:} estado de la técnica entorno a los sistemas
  empotrados y los protocolos TCP/IP.
\item
  \textbf{Conclusiones y líneas de trabajo futuras:} conclusiones extraídas tras
  la realización del proyecto, así como nuevas líneas de trabajo sobre las que
  mejorar o ampliar lo presentando en este proyecto.
\end{itemize}

\section{Anexos a la memoria}\label{sec:anexos}
La memoria se presenta acompañada de los siguientes anexos:

\begin{itemize}
\item
  \textbf{Plan del proyecto software:} exposición de la planificación temporal y
  del estudio de viabilidad del proyecto, tanto la económica como la legal.
\item
  \textbf{Especificación de requisitos del software:} presentación del catálogo
  de requisitos, así como la descripción de cada uno de ellos.
\item
  \textbf{Especificación de diseño:} descripción de la fase de diseño, el
  diseño de datos, el diseño procedimental y el diseño arquitectónico, del
  \extranjerismo{firmware} del SE y de la aplicación web.
\item
  \textbf{Manual del programador:} explicación en detalle de aquellos aspectos
  que un programador debe conocer para trabajar con el código fuente del
  proyecto.
\item
  \textbf{Manual de usuario:} explicación para que un usuario interesado en el
  proyecto sea capaz de instalar, configurar y operar con el SE y con la
  aplicación web.
\end{itemize}

\clearpage

\section{Contenido adjunto}\label{sec:adjunto}
Se adjunta el siguiente contenido a la memoria y los anexos:

\begin{itemize}
\item
  \extranjerismo{Firmware} para la placa de desarrollo.
\item
  Aplicación web para interacción remota.
\item	
  Documentación del \extranjerismo{firmware}.
\item	
  Documentación de la aplicación web.
\item
  Repositorio en línea con el código del \extranjerismo{firmware}.
\item
  Repositorio en línea con el código de la aplicación web.
\end{itemize}
