\apendice{Documentación técnica de programación} \label{ch:man-dev}

\section{Introducción} \label{sec:man-dev-intro}
Para que cualquier persona interesada en conocer, modificar o extender
el sistema desarrollado, este apéndice muestra los aspectos a tener en cuenta
para lograrlo.

Como los componentes del sistema, el sistema empotrado y la aplicación web,
tienen características tan diferentes cada uno necesita herramientas específicas
para su desarrollo.

Se detallan las particularidades de cada herramienta, los ajustes de
configuración, la estructura que toman los directorios con los ficheros
y los pasos necesarios para poner en funcionamiento el proyecto.



\section{Estructura de directorios} \label{sec:man-dev-struct}
Para empezar a trabajar con el proyecto lo primero que se necesita es una
copia del código fuente. La manera más sencilla es obtenerlo desde los 
repositorios en GitHub. Hay un repositorio dedicado al \sw{} del sistema
empotrado \cite{webpage:repo-se} y otro para el \sw{} de la aplicación web
\cite{webpage:repo-aw}.


\subsection{Estructura de directorios del sistema empotrado}
\label{sec:man-dev-struct-se}
El código fuente del \sw{} del sistema empotrado toma la siguiente estructura:

\begin{description}
  \item[/] Directorio raíz, contiene el resto de directorios. Incluye el
  fichero LICENSE que contiene los términos y condiciones del licenciamiento
  del \sw{}. Además contiene un fichero de tipo ``mex'' generado por el entorno
  de desarrollo (IDE) que sirve para configurar el \hw{} de la placa de
  desarrollo. Y el fichero Doxyfile que configura la herramienta de documentación.
  \item[/CMSIS/] Fuentes pertenecientes al Cortex Microcontroller Software
  Interface Standard (CMSIS). Proporciona interfaces al procesador y sus
  periféricos.
  \item[/amazon-freertos/] Fuentes pertenecientes a FreeRTOS, el RTOS usado por
  el sistema empotrado.
  \item[/board/] Fuentes autogenerados por el IDE y sus Config Tools que 
  permiten habilitar y configurar el \hw{} de la placa de desarrollo.
  \item[/doc/] Contiene la documentación del código y del proyecto.
  \item[/doc/amazon-freertos/] Documentación incluida con FreeRTOS.
  \item[/doc/lwip/] Documentación incluida con lwIP.
  \item[/doc/memoria/] Documentación del proyecto, la memoria descriptiva junto
  con sus apéndices.
  \item[/doc/k64f] Documentación del código fuente generada usando Doxygen.
  \item[/drivers/] Fuentes con los controladores necesarios para trabajar con el
  \hw{}.
  \item[/lwip/] Fuentes relativos a lwIP, la implementación de la pila de 
  protocolos TCP/IP.
  \item[/source/] Código fuente del proyecto. A destacar, el fichero ``main.c''
  encargado del funcionamiento general del sistema. Están presentes los ficheros
  encargados de tratar con \hw{}. También se encuentran los ficheros de
  configuración.
  \item[/startup/] Código de arranque generado por el IDE.
  \item[/utilities/] Código generado por el IDE con utilidades auxiliares usadas
  para depuración o registro de eventos.
\end{description}



\cleardoublepage

\section{Manual del programador}

\section{Compilación, instalación y ejecución del proyecto}

\section{Pruebas del sistema}
